Slide Notes
-----------

1. Σχετικά με την Παρουσίαση
1.1 Ροές

Αυτό που συμβαίνει εδώ είναι μια απόπειρα συγκερασμού 2 ροών.
Εσείς κατανοείτε τις ροές της κοινωνικής εξέλιξης και εγώ τις ροές της
ψηφιακής πληροφορίας.

Μια ακόμα ροή που επηρεάζει θεμελιωδώς τις ζωές μας είναι η ροή του
χρήματος και θα δούμε με ποιό τρόπο αυτή η ροή συσχετίζεται με τις 2
προηγούμενες.

1.2 To Bitcoin

Είναι μια ψηφιακή κρυπτογραφημένη νομισματική μονάδα.
Αξίζει να ασχοληθούμε με αυτό διότι φαίνεται να ανατρέπει πολλά δεδομένα
στο χώρο των χρηματο-οικονoμικών. Είναι ένα χρηματο-οικoνομικό και
κοινωνικό πείραμα εν εξελίξη!

Καθώς αναφερόμαστε σε ροές, για να τραβήξω λίγο την προσοχή σας και να
τονίσω ακόμα περισσότερο γιατί το Bitcoin και τα λοιπές εναλλακτικές
ψηφιακές νομισματικές μονάδες μας αφορούν όλους και ειδικά εσάς δείχνω:

1. www.fiatleak.com
Εδώ βλέπουμε την ροή του χρήματος σε πραγματικό χρόνο από γνωστά
νομίσματα σε bitcoins. Current exchange rate is: 1BTC = 840$, 1BTC = 620$
2. google trends, bitcoin, dollar, yuan
Είναι φανερό και στο διάγραμμα αυτό η δημοτικότητα του bitcoin έχει
εκτιναχθεί στα ύψη.

Αξίζει να σημειωθεί ότι έχει τραβήξει το ενδιαφέρον και ερευνητικών
κύκλων και μπορώ να σας αναφέρω για παράδειγμα ότι συνάδελφοι σας στο
τμήμα ερευνητικής κοινωνιολογίας του LSE είχαν στις 15 Ιαν. forum event
για αυτό το θέμα.
http://blogs.lse.ac.uk/researchingsociology/2014/01/12/bitcoin-alternative-currencies-reloaded-part-one/



2. Τι είναι το Bitcoin
2.1 
http://suitpossum.blogspot.co.uk/2013/04/how-to-explain-bitcoin-to-your.html

Ας μιλήσουμε πρώτα για κάποιες γνωστές έννοιες.

1. Μετρητά
Όλοι έχουμε βασική κατανόηση της χρήσης χαρτονομισμάτων σωστά;
Μπορούμε να ανταλλάξουμε άμεσα χαρτονομίσματα για αγαθά. 
Πώς συμβαίνει αυτό; Παράδοση!
Αυτό συμβαίνει διότι η δυνατότητα αυτή μας έχει μεταβιβαστεί μέσα από ένα
πολύπλοκο σύστημα που δίνει αξία στα χαρτονομίσματα, η οποία
υποστηρίζεται στην πίστη μας στις κεντρικές τράπεζες που τα εκδίδουν
αλλά και στις κυβερνήσεις που τα αποδέχονται για φόρους κ.α.
Σημειώνουμε ότι η λέξη credit βγαίνει από το λατινικό credo (πιστεύω)

2. Ηλεκτρονικό Χρήμα
Οι περισσότερες (και συνήθως με μεγαλύτερη βαρύτητα) οικονομικές μας
συναλλαγές γίνονται με ηλεκτρονικό χρήμα.

Αν μεταφέρω χρήματα σε κάποιο λογαριασμό μέσω ΑΤΜ, ψηφιακή πληροφορία
μεταφέρεται από ένα ηλεκτρονικό πληροφοριακό σύστημα σε ένα άλλο.

Μπορούμε να πούμε εδώ ότι το ηλεκτρονικό χρήμα που διαθέτει ο καθένας
  μας δεν είναι τίποτα άλλο από μια ποσότητα χρήματος συσχετισμένη με έναν αριθμό
λογαριασμού (μοναδικό)

Μπορούμε να κάνουμε την απλούστευση ότι η τράπεζα διατηρεί ένα βιβλίο
όπου καταγράφονται οι κινήσεις του λογαριασμού μας ως ένα σύνολο
προσθέσεων και αφαιρέσεων.

3. Προσωπικό Χρήμα
Παρότι το ηλεκτρονικό χρήμα μου ανήκει, δεν μπορώ να το διατηρήσω σε
μηχανήματα που μου ανήκουν (π.χ στον υπολογιστή μου) και η πληροφορία αυτή μπορεί
να διατηρηθεί υποχρεωτικά σε μηχανήματα κάποιας τράπεζας.

4. O μεσολαβητής
Με βάση τα παραπάνω συμφωνούμε ότι οι ηλεκτρονικές χρηματικές συναλλαγές
έχουν ως υποχρεωτικό μεσολαβητή κάποια τράπεζα.
Δηλαδή αν ο Δημήτρης στείλει 2euro στον Μάριο, αυτό που θα συμβεί θα
είναι ότι στο "βιβλίο" που αναφέραμε προηγουμένος της τράπεζας 2euro Θα
αφαιρεθούν από το λογαριασμό μου και θα προστεθούν στο λογαριασμό του
Μάριου.
Εδώ παρατηρούμε ξανά ότι για να είναι το ηλεκτρονικό χρήμα πραγματικό
όπως στην συναλλαγή που μόλις αναφέραμε πρέπει υποχρεωτικά η τράπεζα να
είναι μέρος της διαδικασίας. Συνεπώς το ηλεκτρονικό χρήμα δεν έχει
ανεξάρτητη από την τράπεζα ύπαρξη.

5. Πίστη
Για να είναι πραγματικό το ηλεκτρονικό χρήμα είναι απαραίτητη η πίστη
στο διαμεσολαβητή (τράπεζα).
Τα χαρτονομίσματα φέρουν ένα σειριακό αριθμό που κάνει κάθε ένα από αυτά
μοναδικό και με κάποια προστασία πλαστογράφησης

H τράπεζα εκμεταλλεύεται από το γεγονός ότι το ηλεκτρονικό και το φυσικό χρήμα δεν
έχουν 1-1 αντιστοιχία (βλέπε κλασματικό απόθεμα)

6. Το μείζον ερώτημα
Είναι εφικτή η χρήση ηλεκτρονικού χρήματος με τρόπο παρόμοιο με το
φυσικό χρήμα, χωρίς δηλαδή την απαίτηση κεντρικού μεσολαβητή;

7. To Bitcoin ως αποκεντρωμένος διαμεσολαβητής
To Bitcoin είναι ένα σύστημα με σκοπό την αντικατάσταση του κεντρικού
τραπεζικού διαμεσολαβητή. Είναι ένα αποκεντρωμένο σύστημα μεσολαβητής
που βασίζεται σε ένα δίκτυο ομοτίμων χρηστών.
Ένα γνωστό παράδειγμα δικτύου ομοτίμων είναι το bittorrent (τα γνωστά σε
όλους torrents)

8. Παράδειγμα υποθετικής πληρωμής με bitcoins
Έστω ότι ο Μάριος θέλει να δώσει 1BTC στο Δημήτρη.
Το σύστημα συναλλαγών bitcoin αδιαφορεί για τα ονόματα, διατηρώντας την
ανωνυμία των συναλλαγών και κάθε ψηφιακό πορτοφόλι είναι κάτι που στην
κρυπτογραφία ονομάζουμε Δημόσιο Κλειδί.
Στην περίπτωση μας μας ενδιαφέρει να πούμε ότι το Δημόσιο Κλειδί είναι
ένας αριθμός λογαριασμού του οποίου τα περιεχόμενα μπορεί να δεί
οποιοσδήποτε, αλλά μόνο ο ιδιοκτήτης του (ο οποίος παραμένει ανώνυμος)
μπορεί να τα τροποποιήσει.

Για το δίκτυο Bitcoin η συναλλαγή λαμβάνει χώρα ως εξής:
1. Γειά είμαι το ΔK 191Zh2XUc54EMNZcbkchVfApNQrBjL4Zb3
2. Θέλω να μεταβιβάσω 1BTC στο ΔΚ 1M9fzriM7DgxDfGEhKqD2takTkXziqPkYF
3. Παρακαλώ καταγράψτε το στο βιβλίο συναλλαγών.

Στο Bitcoin αυτό το βιβλίο συναλλαγών ονομάζεται Blockchain και είναι
ένα αρχείο υπολογιστή που μπορεί οποισδήποτε να έχει στον υπολογιστή του
και να το διαβάσει.

9. Ποιός ανανεώνει το blockchain?
Το Bitcoin χωρίζει τις συναλλαγές σε πακέτα (blocks) το οποίο δίνεται σε
groups από χρήστες που κάνουν εξόρυξη. H εξόρυξη είναι είναι η
πιστοποίηση με τη χρήση κρυπτογραφικών αλγορίθμων ανοιχτού κώδικα των
συναλλαγών.

10. Εξόρυξη
Η διαδικασία πιστοποίησης ονομάζεται έτσι διότι οι ομότιμοι που βοηθούν
να πραγματοποιηθεί ανταγωνίζονται να πιστοποιήσουν τις συναλλαγές
χρησιμοποιώντας υπολογιστική ισχύ και επιβραβεύονται με bitcoins.

11. Προσφορά του Bitcoin και πληθωρισμός
Σε πολλές οικονομίες ο πληθωρισμός θεωρείται νομισματικό φαινόμενο.
Δηλαδή ότι η αυξημένη προσφορά του χρήματος προκαλεί αύξηση του γενικού
επιπέδου τιμών.

Η προσφορά του Bitcoin είναι δεδομένη εξ αρχής στον δημοσιευμένο
αλγόριθμο που περιγράφει πως δημιουργούνται νέα bitcoins και με τι
ρυθμό.
Ο μέγιστος αριθμός bitcoins που πρόκειται να εξορυχθεί συνολικά είναι
21Μ μέχρι το 2140. 

4. Χρήση του Bitcoin
4.1 Που μπορώ να ξοδέψω bitcoins?

* Starbucks coffee
* Μεγάλο εύρος καταναλωτικών προιόντων
* Δίδακτρα
* Ταξίδι στο διάστημα!

4.2 Λογισμικό για τη χρήση Bitcoin
4.3 Πώς μπορώ να αποκτήσω bitcoins
4.3.1 Εξόρυξη
4.3.2 Συναλλαγές

5. Μια εποπτική ματιά
5.1 Δυνατότητες
5.2 Πτητικότητα
5.3 Εξελίξεις
* Silk road lockdown
* BTC china το μεγαλύτερο συναλλακτήριο παγκόσμια (60Μ$ καθημερινά)
* George Soros (independent investor), John Paulson ξεπουλάνε μετοχές,
  φήμες για αγορά bitcoins

Market Cap
10B USD or 7.5EUR
Cyprus ΑΕΠ 23Β USD

6. Επιπλέον Υλικό

